% !TeX spellcheck = fr_FR

\section{Analyse de l'existant}
\label{analyse-de-l'existant.etat-de-l'art}

Ci-dessous sont listées les applications les plus connues permettant de se connecter à un serveur via \gls{SSH} et comprenant des fonctions ayant de près ou de loin un rapport avec le monitoring.

\subsection{JuiceSSH \textendash Sonelli}
\label{juiceSSH.existant:sec}

\emph{JuiceSSH}~\footnote{
	Site officiel~: \url{https://juicessh.com}
}
est une application permettant de se connecter à un serveur afin d'obtenir un terminal et d'exécuter des commandes sur le serveur avec l'identité fournie par l'utilisateur.
Il intègre \emph{Mosh}~\footnote{
	Site officiel~: \url{https://mosh.org}
},
un terminal prévu pour fonctionner avec une connexion \emph{Internet} non fiable qui permet de continuer à utiliser la même connexion logique lorsqu'une connectivité peut de nouveau être établie.

Le monitoring ne fait pas partie des fonctions principales de JuiceSSH.
Cependant, le logiciel propose l'installation de plusieurs plugins dont un directement dédié au monitoring. Le nombre de paramètres affichés à l'écran par celui-ci est toutefois restreint~: L'utilisation du processeur, la quantité de mémoire vive disponible, la charge moyenne du système, l'état du réseau et l'utilisation du disque dur\footnote{
	Qui semble être imprécise lorsque le serveur dispose d'un système de fichier de type \gls{ZFS}.
}.

La protection par mot de passe de l'application lors de son ouverture fait partie des fonctionnalités payantes.
Bien que ce plugin et certaines parties de JuiceSSH soient Open Source, le cœur de l'application ne l'est pas.

\subsection{Admin Hands \textendash ARPAPLUS}
\label{adminHands.existant:sec}

Cette application semble être pourvue des mêmes fonctionnalités que \emph{JuiceSSH} avec le plugin de monitoring.
La protection de l'application par mot de passe est quant à elle gratuite.
De plus, elle semble aussi être sous licence fermée.

\subsection{Monitor my server (AppSshForm)}
\label{monitorMyServer.existant:sec}

\emph{AppSshForm} est une application prévue pour le monitoring d'un serveur via \gls{SSH}.
Elle ne fonctionne cependant sur aucun des téléphones testés.
Ses captures d'écran semblent indiquer qu'elle fournit légèrement plus d'informations que \emph{JuiceSSH}, qu'elle dispose d'une liste des processus avec un bouton correspondant à chacun permettant de le terminer, et qu'elle dispose d'une liste des systèmes de fichiers montés disposant d'un bouton pour les démonter. Enfin, elle ne semble supporter que l'authentification par mot de passe.

\subsection{ZFS Monitor}
\label{zfsMonitor.existant:sec}

Il s'agit d'une application permettant de monitorer l'état des datasets ZFS d'un serveur via \gls{SSH} ainsi que l'espace utilisé des pools de disques durs.
Elle ne semble permettre qu'une connexion par mot de passe.

\subsection{Autres applications}
\label{autresApps.existant:sec}

La plupart des autres applications disponibles ayant un lien avec \gls{SSH} ne semblent soit pas offrir d'autres fonctions que celles citées précédemment, soit offrir des fonctionnalités plus limitées uniquement.
Elles comportent généralement des sources fermées et il n'est pas possible de s'assurer que les clefs privées et mots de passe utilisés avec ces applications ne soient pas dérobés par la suite.

\subsection{Sécurité}
\label{securite.existant:sec}

La plupart des applications \gls{SSH} disponibles ne proposent qu'une faible sécurisation des clefs privées.
Cette sécurisation ne semble pas comprendre plus qu'un mécanisme de protection par mot de passe de l'application.